

虽然我是一名律师，天天跟各色案件打交道，但在面对某些刑事案件时，也经常很无奈。比方说，曾经轰动全国的“内蒙古玉米案”。

内蒙古的一个农民王力军，因为“无证收购粮食”被判缓刑，后来在各方努力下，再审才平反，最终无罪释放。如果你感兴趣，可以自己上网搜一下。

老实讲，在这之前，我还真不知道，农村随处可见的收粮食行为竟然是违法的，甚至还构成了刑事犯罪。而这个被认定的罪名，正是我们今天学习的主角，被认为是“管得最宽”“啥都能装的口袋罪”——非法经营罪，这个饱受争议的罪名。

听着很陌生，感觉跟你没啥关系？别急，我先给你看这么一个案件，让你感受一下“非法经营罪”。

网游你应该不会陌生，像是很火的“吃鸡”“王者荣耀”这些，即使没玩过，也一定听说过。相应的“开挂”这个词，说的就是游戏中使用外挂的人。

这个案件就是关于外挂的故事。某技术公司先后开发了两款网游，都拿到了国家版权局颁发的《计算机软件著作权登记证书》。游戏上市后火爆异常，玩家众多，小韩就是其中一员。

不过不同其他玩家，小韩还是个技术大牛。为了快速升级，他编写了用SG命名的外挂程序，使游戏角色可以自动寻路、自动交接任务，还可以同时开启多个客户端窗口，甚至向服务器提供伪造数据。

账号快速升级的同时，小韩也看到了商机。他开始在游戏论坛上发帖，售卖他的外挂程序。因为外挂功能强大，价格也不贵，小韩很快赚到了30多万元。

结果正如你想的，小韩最后也是因为“非法经营罪”锒铛入狱。非法经营究竟是个什么罪名呢？我们先来了解一下。

非法经营罪
-----

非法经营罪，顾名思义，是指违反国家规定，故意从事非法经营，严重扰乱市场秩序的行为。这里的非法经营行为，主要包括下面几种情节：

*   未经许可经营特定物品，比如专营、专卖物品或其他限制买卖的物品；
    
*   买卖进出口许可证、进出口原产地证明以及其他法律、行政法规规定的经营许可证或者批准文件；
    
*   从事其他非法经营活动，并且严重扰乱市场秩序。
    

看到这些定义是不是有晕头转向的感觉？没关系，这个罪名确实包罗万象，这些定义也不需要你背下来，我来给你慢慢解释。

非法经营罪在过去其实叫作“投机倒把罪”，家里的老一辈应该都不会陌生。非法经营罪最大的盲点在于最后一条，也就是《刑法》规定的这个“其他严重扰乱市场秩序的非法经营行为”，如果情节严重，就会构成非法经营罪。

到底什么叫“其他严重扰乱市场秩序的非法经营行为”呢？

事实上，这个还真不好说。非法经营罪对犯罪行为的界定，随着时间的推移也一直在发生变化。

从1987年到现在，起码有几十种行为都被收入其中。具体的非法经营行为，种类实在太多，我就不一一列举了，在有关部门的通知、解释、规定里都有体现，如果你有兴趣可以自己查一查。

举个例子，我在开头提到的“玉米案”，别说被判刑的农民感觉莫名其妙，我一个律师其实都不理解，收购粮食为啥就犯罪了？

还有一些比较常见的非法经营行为，比如“烟草”“食盐”“外汇”“出版”“保险”“彩票”“国际赛事门票”“通信”等，这些领域也都是犯罪高发区，涉猎须谨慎。

想必到这里，你也理解了为啥它会被叫作“口袋罪”了。因为法律规定的这个“其他行为”充满了不确定性，而法规本身又是与时俱进、不断变化的，“口袋罪”就这么产生了。

当然，因为这个特点，不管是在法律理论界还是实务界，非法经营罪都成了争议颇大的一个罪名。这个罪名明显还有很大的改造空间，既然提到的是“违反国家规定”，并且刑事定罪本身涉及人的自由，那就应该让《刑法》做出明确规定，而不是让有关部门陆续界定。

情景分析
----

现在回过头来看小韩的经历，显然，这不仅仅是个简单的违法行为，其实已经构成了非法经营罪。

这其实是一个真实的案例。小韩没有得到游戏公司的同意或授权，非法制作外挂，并且向外出售赚钱，你可能觉得这不就是版权侵权吗，事实上，这可不是小问题了。

我们提到过，游戏公司的两者游戏都享有著作权。小韩的行为，主观上故意的，客观上确实破坏了游戏公司对游戏的技术保护措施，同时还扰乱了市场秩序，获利30多万，也属于“情节特别严重”的情况，自然已经构成非法经营罪。

事实上，小韩因此被判有期徒刑三年三个月，还被罚了十万块钱。

所以，你看到的商机不一定真的是个机会，还有可能是个大坑。小韩这个行为的违法性还是比较明显的，大部分人的盲点可能在于，没有意识到后果会这么严重。但是，还有很多行为的违法性其实更隐蔽，你甚至察觉不到它是违法的。

比方说，如果你没有经营资格，从北京批发香烟到上海去卖，就有可能构成非法经营犯罪。这一点，应该没几个人知道吧。

再如，我们常见的花呗套现、POS机套现、火车票倒卖，这些行为只要达到情节严重的界限，都可能涉嫌非法经营罪。防不胜防，只能小心为上。

思维法宝
----

这里，我来总结一下。

非法经营罪在我们业界被称为“口袋罪”，言外之意就是，经营触犯到刑法时，很多行为都可以用这个罪名来定罪。当然，这也造成了重罚，很多行为本来用行政、治安处罚就够了，最后却因此被追究了刑事责任。虽然很多案件都得到了纠正，但是这个影响确实不容小觑。

![](assets/7359c0e947518c513e4b16544edd0681.jpg)

其实每次提到这个罪时，我都感觉很沉重，甚至觉得思维都要混乱了。定罪门槛低、罪行广、判刑重，这个特点让很多人都付出了惨痛代价，原因就是他们的行为扰乱了市场秩序。

我经常去给企业家讲课，每次我都会提到的一点，就是法律风险评估。在启动一个创新模式的市场行为前，首先要做的就是法律风险评估，越是打擦边球，越要有法律风险意识，不然很有可能就是竹篮打水一场空，甚至陷入牢狱之灾。

今天的内容主要是这些。对于非法经营罪，你还有什么疑惑或者想法吗？欢迎留言和我分享，也欢迎你把这篇文章分享给你的家人、朋友。知法守法，远离犯法。